禮頓無視標準：扭26.4毫米已夠

2019年01月17日

禮頓無視標準：扭26.4毫米已夠

【本報訊】沙中綫聆訊第42日，三位結構工程專家先後作供，但各人對鋼筋扭入螺絲帽的標準，以及檢測結果均有不同解讀。其中中科興業委聘的專家、港大土木工程系副教授楊德忠指，鋼筋絞牙最少要扭入40毫米，估算目前六成開鑿樣本不合格。禮頓委聘的專家Nick Southward（圖）則為紅磡站的結構安全辯護，聲稱鋼筋扭入26.4毫米已足夠，合格率達97%。

相關新聞：政府中科專家疑受不合理對待

中科專家：六成「肥佬」

楊在專家報告指，鋼筋扭入螺絲帽後，兩支鋼筋的末端必須對接。他解釋，根據供應商人和提供的文件，每支鋼筋有10至11個絞牙，每個絞牙長4毫米，並容許有4毫米「正容差」，即鋼筋絞牙長度為44至48毫米。螺絲帽長88毫米，若兩支鋼筋絞牙均長48毫米，其中一支鋼筋扭盡48毫米絞牙入螺絲帽，另一端鋼筋便只能扭入40毫米，亦符合最多外露兩圈絞牙（8毫米）的容差。

根據楊的標準，現時紅磡站開鑿石屎檢測出的75個樣本，有45個樣本不合格，比率為六成；而六成鋼筋沒有妥善扭入螺絲帽，他對結構完整性存疑。

禮頓委聘的專家Southward則指，根據人和科技的測試，鋼筋絞牙扭入60%，即26.44毫米已足夠。他又反駁楊有關末端對接的說法，聲稱由於鋼筋只扭入36毫米便合格，因此鋼筋不一定能對接末端。他指以現時開鑿結果，有73個樣本扭入長度多於26.4毫米，合格率97%；至於扭入多於36毫米的樣本有51個，比率68%。

翻查資料，無論人和科技抑或屋宇署接納的標準，都要求將鋼筋10圈絞牙完整地扭進螺絲帽，最少扭入40毫米。

Southward續稱，連續牆以長鋼筋代替螺絲帽接駁、頂層鋼筋由24支增至36支，都令設計比原來更穩固。他根據三間顧問公司的資料指出，東西走廊月台層板上層鋼筋結構剩餘力（structure redundancy）有40%，聲稱即使上層有40%鋼筋及螺絲帽失效，結構仍然安全。

■記者伍雅謙、羅繼盛

上一則
上一則
政府中科專家疑受不合理對待

下一則
下一則
鄭若驊死撐「外判意見非慣例」稱三年僅一宗沈士文質疑詭辯

唔扭都可以

我話ok就ok

總之螺絲帽、鐵 同埋 石屎係痴埋咪得囉!

56k已足夠

吱 d AA膠咪得囉

其實鋼筋只係用來做裝飾，唔落都得

禮頓收左美國佬錢搞亂香港

屋宇署講左要40mm
話撚知你出100個專家話扭1mm已經合格你都係唔pass架啦
本末倒置

反正都告唔入

扭到曲晒 實夠穩陣啦

過埋呢轉可以改code

禮頓接job前已經知道個標準
理應照買家既標準做
宜家起貨唔達標就反指人地標準有問題
咩邏輯黎 不如任你定啦個標準

冧咗你賠?

世上咩人比支那人更無賴呢？

澳洲佬

扭26.4毫米已夠

冇錯， 而家有五成達呢個標準， 所以非常安全。

如果冧左個責任係邊個到？

揼咗咪維修保養嗰個負責囉

禮頓係掛澳洲牌頭既支那公司黎

係97%啊

人工比5成已經夠

人工3成ok?

無人需負責

責任果條友已經唔係公司

賣家話唔跟指引 政府話唔得
講兩句邊個敢降低收貨仲條件